世道人生：台灣往何處去？ - 李怡

世道人生：台灣往何處去？ - 李怡

據傳11月區議會投票前，中國各官媒都寫好了建制派大勝的文章。這次也一樣，台灣大選前大陸民眾能看到的媒體，全都宣稱「韓流」再起，選前氣勢遠超對手，預測最終會以超過50萬票勝出。央視也做了一期節目，明確表達「韓國瑜人氣碾壓民進黨」。而在選舉結果使他們跌破眼鏡之後，仍然老調再彈，指是外國介入，前天新華社評論，說台灣選舉「很大程度上受到外部暗黑力量的操控」。

愚蠢是一種道德缺陷。除了體制上永遠只聽到掌權者想聽的訊息之外，還因為只看到物質因素，而不認為有精神因素，也就是以為一切問題都源於經濟，完全忽略了人民對自由民主精神的追求。

就大多數情況來說，經濟確實是選民投票取向的最重要考慮，14個月前台灣地方選舉就是經濟議題起了主導作用。尤其是蔡政府進行的年金改革，使台灣100萬家庭收入大幅削減。此外，同性婚姻、核能作了公投，政府卻提出並通過與公投結果相反的法案，顯露不尊重民主程序，是行政的傲慢。這些貼地因素，導致韓國瑜崛起，把氣息奄奄的國民黨拉抬到在地方選舉大勝。一般認為，在這種氣勢下，到今年的大選投票，國民黨即使躺着都會贏。

這次大選，選民除了投票選總統之外，還投票選政黨，政黨票的多少，決定可以分派到多少席不分區立委。儘管蔡英文取得空前的817萬票，但民進黨所獲政黨票只有481萬，與國民黨差不多，都同樣分到15席不分區立委席位。而立法院的席次，民進黨雖過半，但比上屆少了7席。也就是說，一年多前「討厭民進黨」的社會意識還沒有退潮，票投蔡英文是出於她對香港反送中作出的迅速和明確的反應，相對韓國瑜的吞吞吐吐，一再迴避不願說出哪個國家對台灣的威脅最大，在主權、安全、自由、民主意識主導下，才出現一面倒的戰果。

因此，蔡獲勝，絕非壓倒多數的選民對她的執政黨肯定，而是在香港效應下，出於對台灣未來「亡國感」而作出選擇。

台灣選後，中國學者仍然在狹窄的兩岸議題和經濟層面觀察台灣未來，說蔡英文連任，會導致兩岸關係持續倒退，不排除她繼續利用香港議題與大陸對抗，而台灣將面對經濟持續惡化的現實問題。

事實是，這一年多來，台灣經濟沒有惡化，相反在亞洲四小龍中，GDP增長佔首位。大陸旅客減少，反使其他地區的訪台旅客增加，並創新高。此外，受中美貿易戰和大陸營商環境惡化的影響，導致台商回流，帶回資金六、七千億台幣。

台灣選舉，無論綠營藍營都清楚明白說出絕不接受一國兩制。這是從香港一國兩制示範中導致的全台選民再次表達的共識。

台灣往何處去？已經逐漸離開對兩岸關係的想像。

蔡英文順利連任的第二天，就分別會見美國在台協會處長酈英傑、日本台灣交流協會會長大橋光夫。酈英傑表示：「這次的選舉提醒我們，美國和台灣不只是合作夥伴，更是同一個民主社群的一分子，由共同價值觀緊密聯繫。」這應該也是香港人持續抗爭對美國的提醒。習近平的「中國夢」喚醒了美國的「中國夢」。

練乙錚日前在《紐約時報》發表文章指出，台灣位於「第一島鏈」的中間，這一條從日本北部到菲律賓、再延伸到馬來半島的鏈條，可以阻止中國向太平洋的任何突破，「失去台灣，這條防衞鏈便不復存在」。這是從美國戰略地位看台灣與美日的關係。從經濟上，就意味未來四年，台灣有可能在區域經濟整合有所突破，有機會簽署跨太平洋夥伴全面進步協定（CPTPP），和台美自由貿易協定（FTA）。

李怡

想救連登，試下依個方法

【測試】熱門新功能—行動篇

日期：2020年1月14日 星期二

將軍澳:孤星淚音樂演奏會
時間 ： 2000
地點 ：香港單車館露天劇場將軍澳寶康路105-107號

======================

日期：2020年1月15日 星期三

中環:全民力拒 制度暴力 你我堅守 程序公義集會
時間 ： 1200-1400
地點 ：愛丁堡廣場
(已獲發不反對通知書)

沙田醫院:醫護界街站
時間 ： 1300-1500
地點 ：沙田醫院

灣仔:會計工會街站
時間 ： 1930-2130
地點 ：灣仔皇后大道東147-149號威利商業大廈22室灣仔Livo

荃灣公民廣場-法律權益及濫捕應對
時間 ： 2000-2200
地點 ：荃灣廣場對出空地

===================================

中環:119天下制裁大遊行
日期：2020年1月19日 星期日
時間 ： 1500
地點 ：遮打道 至 銅鑼灣SOGO
(*不反對通知書申請中)(*不反對通知書申請中)

明明不同民族，講不同語言，寫不同文字。
硬要統一，跟農村怒漢強迫結婚一樣。
沒文化，已被洗腦。